蔡子強：對姚最致命的因素，是因為對手鄭泳舜表現突出

中文大學政治與行政學系高級講師蔡子強在民主派姚松炎於九西補選落敗後，狠批姚敗選原因之一是缺乏地區工作又無盡力爭取泛民政黨協助宣傳，批評並非他人不肯幫你，「而係你都唔係好主動搵人幫你」。姚落敗後一直被民主派支持者不斷批評，有選民致電電台指姚過於自信。蔡子強今日在《明報》撰文，稱經過數據分析，在大環境民主派得票普遍大幅下跌下，對姚最致命的因素，是因為對手鄭泳舜表現突出，「或許昨天我對姚松炎選舉工程的批評是苛刻了一點，讓我有點歉意，這裏且還他一個公道」。

蔡指出，在昨日批評姚後，細心分析選票數據之後，才察覺到昨日對姚的批評之局限，「雖然我仍舊相信這些批評對姚松炎選舉工程都是valid的，他實際上可以做得更好，但卻得承認這未必是他敗選的關鍵」。他解釋，姚的選舉工程做得不好，令選票流失，但數據上，原來姚已經保住2016年換屆時原有票數的65.7%，其實已經好過新東范國威只得54.9%，所以單從這個比較反映，很難說姚是因為選舉工程在民主派直選3人中做得最差而讓他落敗。

蔡又指，其實建制派的得票都有受到投票率下降所影響而流失，只不過沒有民主派那麼顯著，例如鄧家彪保住了2016年換屆時原有票數的76.9%，而陳家珮則保住了86.3%，「但偏偏鄭泳舜卻不跌反升，達到104.1%！」蔡強調，如果鄭泳舜像鄧家彪或陳家珮那樣，只能保住原先的七成、八成選票，鄭泳舜就會流失一兩萬張選票，如此一來早已輸給姚，而非險勝2000多票，「就算鄭能夠完全保住換屆時原有票數（103,224票），而非得票有所增加，他今次也一樣要輸給姚（105,060票）！」

蔡認為，要探討的不單應該是「為何姚松炎輸了這次補選」，也應該是「為何鄭泳舜贏了這次補選」，因此姚或許只應為敗選負上一半責任。他補充，其實范國威選得比姚松炎差，例如僅保住換屆時的54.9%票數而非姚的65.7%，范得票份額是44.6%而非姚的48.8%，但因為范的對手是建制派3區中最弱，才沒有輸掉補選，而讓姚代為成了「箭靶」。

按佢邏輯，習大大表現都好突出

突出又點，永遠只係機械人，人講乜佢講乜，
支那叫東佢敢去西咩

原來Bill 哥係三人中最弱

鬼叫阿舜又後生又靚仔咩，唔打得都睇得啦。而豆皮炎打唔打得我就唔知，但起碼唔睇得

范的對手是建制派3區中最弱

咁直接好HURT阿彪架

鄭喺youtube有落廣告

泛民版國屍

其實咁講錯唔曬
姚可能就是輸在「少了一重計算」
正如陶傑今日的蘋果專欄所言：「這位姚先生，我知道很有擔當，講話也很流利，無人懷疑他對民主的一份理想和堅持，但五官樣貌，似乎略遜於其內涵，有見識的人來投，當然投這位，但愚眾是沒有思想的。......九龍西則多貧苦大眾，新移民又以中年女性居多，師奶阿嬸不看五官賣相難道讀論文？」

佢嘅論文好犀利嘅咩？我幾想見識下

同上水塞車因為車多一樣

on9 ,無老人院班廢老票，無五毛焦土狗攪破壞含撚投奶共，佢食屎啦屌你老母。

咁希望佢可以返到大學度教書啦

蔡老師咁講教授

"......范的對手是建制派3區中最弱......"

What has he been smoking?